\chapter*{LAMPIRAN B. TRANSKRIP WAWANCARA II}
\addcontentsline{toc}{chapter}{LAMPIRAN B - TRANSKRIP WAWANCARA II}

\begin{longtable}{|p{0.05\textwidth}|p{0.35\textwidth}|p{0.55\textwidth}|}
\caption{Transkrip Diskusi Teknis dan Bisnis (21 November 2025)} \label{tab:wawancara2} \\
\hline
\textbf{No} & \textbf{Pertanyaan / Topik} & \textbf{Jawaban Narasumber} \\ \hline
\endfirsthead
\caption{Transkrip Diskusi Teknis dan Bisnis (lanjutan)} \\
\hline
\textbf{No} & \textbf{Pertanyaan / Topik} & \textbf{Jawaban Narasumber} \\ \hline
\endhead
\hline
\endlastfoot

1 & Status pemilihan vendor? & Sudah ada 5 vendor yang disurvei untuk tender. Mahasiswa diminta membuat surat pengajuan pemasangan untuk ditembuskan ke pimpinan DKST. \\ \hline
2 & Penjelasan kebutuhan teknis (\textit{Requirement}). & Sistem wajib mendukung TCP/IP, POE (\textit{Power Over Ethernet}), serta standar W26/W34 dan RS485 untuk kompatibilitas RFID (13,56 MHz). Sistem juga harus mampu sinkronisasi data pegawai dari HRIS ITB melalui API/SDK. \\ \hline
3 & Klarifikasi model bisnis dan kepemilikan. & Perlu dipastikan status alat setelah implementasi: apakah menjadi aset gedung, sistem sewa, atau bentuk kerja sama vendor. Disarankan mengajukan konsep jual-beli dengan harga di bawah vendor pasar. \\ \hline
4 & Konfirmasi metode akses untuk pengguna. & Tamu menggunakan RFID (tukar identitas). Karyawan menggunakan \textit{Face Recognition}. Perlu dibuat SOP pendukungnya. \\ \hline
5 & Umpan balik terkait komponen gerbang. & Jenis gerbang bebas (\textit{swing} atau \textit{flap}), yang penting akurasi kamera tinggi (80-90\%). \\ \hline
6 & Klarifikasi lingkup pengerjaan mahasiswa. & Mahasiswa (Davin dkk.) akan mencari vendor untuk unit gerbang fisik, namun pengembangan sistem perangkat lunak dan integrasinya menjadi ruang lingkup Tugas Akhir. \\ \hline
7 & Bagaimana dengan akses VIP? & Disediakan satu jalur manual atau jalur khusus yang tidak memerlukan pendaftaran rumit. \\ \hline
8 & Estimasi harga vendor pasar. & Kisaran harga vendor saat ini adalah Rp125-140 juta untuk 3 unit gerbang (\textit{exclude} PPN). \\ \hline
\end{longtable}