\begin{longtable}{l p{0.55\textwidth}} 
\caption{Rencana implementasi prototipe}
\label{tab:rencana-implementasi-detail} \\
\toprule
\textbf{Komponen atau Aspek} & \textbf{Deskripsi dan Spesifikasi} \\
\midrule
\endfirsthead
\caption{Rencana implementasi prototipe (lanjutan)} \\
\toprule
\textbf{Komponen atau Aspek} & \textbf{Deskripsi dan Spesifikasi} \\
\midrule
\endhead
\bottomrule
\endlastfoot

\textit{Perangkat Keras (Sistem Wajah)} & \\
Unit Pemrosesan & 2 unit Raspberry Pi 4 Model B (4GB RAM). Dipilih karena keseimbangan antara performa untuk \textit{edge computing} dan ketersediaan \textit{port} GPIO. \\
Sensor Kamera & 2 unit Raspberry Pi Camera Module v3 (Sony IMX708, 12MP, HDR, Autofocus). \\
Layar Display & 2 unit LCD 5 inch HDMI. Untuk antarmuka visual pengguna. \\
Modul Kontrol & 5V Relay Module (2-Channel) untuk integrasi sinyal buka ke gerbang. \\
Pendukung & Power Supply 5V 3A, Fan Cooling, SSD Eksternal 128GB, dan kabel \textit{jumper}. \\
\midrule

\textit{Gerbang Fisik (Swing Barrier)} & \\
Model & \textbf{IMS347 Slim Swing Turnstile} (Entragate). \\
Dimensi Unit & Panjang 1400 mm $\times$ Lebar 185 mm $\times$ Tinggi 1020 mm. \\
Lebar Jalur & 600 mm - 900 mm (Fleksibel untuk aksesibilitas). \\
Material & Kabinet: Stainless Steel SUS 304. Lengan: Akrilik/Tempered Glass. \\
Mekanisme & DC Brushless Motor dengan kecepatan buka 0.2 detik. \\
Fitur Keamanan & \textit{Anti-tailgating}, sensor inframerah anti-jepit, dan mode darurat (\textit{fail-safe}) otomatis terbuka saat listrik padam. \\
Interface & Input sinyal \textit{Dry Contact} (Relay) dan komunikasi RS485/RS232. \\
\midrule

\textit{Perangkat Lunak} & \\
Sistem Operasi & Raspberry Pi OS (Debian Bookworm 64-bit). \\
Bahasa & Python 3.11. \\
Pustaka Utama & OpenCV, TensorFlow Lite (untuk FaceNet), Ultralytics (untuk YOLOv8), RPi.GPIO. \\
\midrule

\textit{Lingkungan Pengujian} & \\
Lokasi & Simulasi pintu masuk di Lobi, Gedung IIP. \\
Konfigurasi & Kamera dipasang pada ketinggian 160-170 cm pada tiang gerbang. \\
\midrule

\textit{Estimasi Biaya} & \\
Perangkat Elektronik & Rp 5.500.000 (Raspberry Pi, Kamera, Layar, dll). \\
Unit Gerbang Fisik & Rp 18.000.000 (1 Jalur Swing Barrier IMS347). \\
\midrule
\textit{Total Estimasi} & \textbf{Rp 23.500.000} \\
\end{longtable}